## Dépendance et orientation

*Durée: 30m*

### Question

À partir du vecteur ${\bf u} = 2\hat{i} + 5\hat{j} -3 \hat{k}$, transformez le vecteur ${\bf v} = \hat{i} + \alpha \hat{j} + \beta \hat{k}$ pour obtenir les valeurs   $\alpha$ et $\beta$ qui donnent :

1. un vecteur  ${\bf v}_\perp$ perpendiculaire à ${\bf u}$ ?
2. un vecteur  ${\bf v}_\parallel$ parallèle à ${\bf u}$ ?
3. un troisième vecteur unitaire perpendiculaire à ${\bf u}$ et  ${\bf v}_\perp$.

### Réponse

1. On veut un vecteur *perpendiculaire en 3D*, c'est-à-dire orthogonal donc le produit scalaire ${\bf v} \cdot {\bf u} = 0$, donc:
$$
   \begin{eqnarray}
   {\bf v} \cdot {\bf u} & = & 0 \\
   2 + 5\alpha - 3\beta & = & 0 
   \end{eqnarray}
$$
   donc $\alpha = \frac{3 \beta - 2}{5}$, pour tout $\beta$ réel, donc ${\bf v}_\perp = \hat{i} + \frac{3 \beta - 2}{5} \hat{j} + \beta \hat{k}$.

2. Un vecteur ${\bf v}$ *parallèle* à ${\bf u}$ veut dire la même chose que : 

   1. un vecteur ${\bf v}$ qui est une combinaison linéaire d'un ou des autres (dans ce cas, un multiple de ${\bf u}$ car il n'y a qu'un vecteur à considérer), ou encore que
   2. ces deux vecteurs ${\bf v}$ et ${\bf u}$ sont linéairement dépendants, donc il existe une solution autre que la solution triviale pour que $k_u {\bf u } + k_v {\bf v} = {\bf 0}$, ou encore 
   3. parce que nous sommes en 3D dans l'espace réel, que leur produit vectoriel est le vecteur nul, donc ${\bf u} \times {\bf v} = {\bf 0}$ (qui s'avère être la méthode la plus longue et la plus douloureuse).

   On peut solutionner de toutes les façons.  On voit que 1. et 2. sont essentiellement le même énoncé. En utilisant l'énoncé 1., on veut que le vecteur ${\bf v}$ soit un multiple de ${\bf u}$, donc ${\bf v} = c_\circ {\bf u}$ pour toutes les valeurs $c_\circ$, une constante réelle. On simplifie rapidement en voyant qu'on peut écrire: $2{\bf u} = 2 \hat{i} + 2 \alpha \hat{j} + 2 \beta \hat{k}$, donc $\alpha = 5/2$ et $\beta = -3/2$ et ${\bf v} = c_\circ\hat{i} + 5c_\circ/2\hat{j} - 3c_\circ/2\hat{k}$ pour tout $c_\circ$ réel.

   On peut aussi faire le produit vectoriel de ${\bf u} \times {\bf v} = {\bf 0}$, qui s'écrit:
   $$
   \left|
   \begin{matrix}
   \hat{i} & \hat{j} & \hat{k} \\
   2 & 5 & -3 \\
   1 & \alpha & \beta 
   \end{matrix}
   \right| 
   =
   (5 \beta + 3 \alpha)\hat{i} - (2\beta + 3)\hat{j} + (2 \alpha - 5)\hat{k}
   = 
   0\hat{i} + 0\hat{j} + 0\hat{k}
   $$
   donc 
   $$
   \begin{eqnarray}
   3 \alpha + 5 \beta  & = & 0 \\
   2\beta + 3 & = & 0 \\
   2 \alpha - 5 & = & 0 
   \end{eqnarray}
   $$
   Un système à trois équations, deux inconnues. Parce que ce système est simple, on voit que la solution est $\alpha = 5/2$ et $\beta = -3/2$ et nous savons par les propriétés des espaces vectoriels que $c_\circ {\bf 0} = {\bf 0}$ (l'élément nul) et par les propriétés du produit vectoriel que $c_\circ \left({\bf u} \times {\bf v} \right) = {\bf u} \times (c_\circ {\bf v}) = c_\circ {\bf 0} = {\bf 0}$. Ainsi le vecteur ou tout multiple sera un vecteur parallèle, donc ${\bf v} = c_\circ\hat{i} + 5c_\circ/2\hat{j} - 3c_\circ/2\hat{k}$.  

   Pour être extrêmement méthodique, on aurait pu tout de même réécrire:
   $$
   \left(
   \begin{matrix}
   3 & 5 \\
   0 & 2 \\
   2 & 0 
   \end{matrix}
   \right)
   \left(
   \begin{matrix}
   \alpha \\
   \beta
   \end{matrix}
   \right)
   =
   \left(
   \begin{matrix}
   0 \\
   -3 \\
   5
   \end{matrix}
   \right).
   $$
   
   On applique la méthode de Gauss pour obtenir une matrice échelon sur la matrice augmentée:
   $$
   \left(
   \begin{matrix}
   3 & 5 & : & 0\\
   0 & 2 & : & -3 \\
   2 & 0 & : & 5
   \end{matrix}
   \right).
   $$
   On applique en séquence les opérations élémentaires sur les rangées $R_1 \mapsto R_1/3$, $R_3 \mapsto R_3 - 2R_1$, $R_2 \mapsto R_2/2$, $R_3 \mapsto R_3 + 10/3 R_2$, qui nous donnent:
   $$
   \left(
       \begin{matrix}
       1 & 5/3 & : & 0\\
       0 & 1 & : & -3/2 \\
       0 & 0 & : & 0
       \end{matrix}
   \right),
   $$
   qui nous confirme qu'une des équations était linéairement dépendante des autres car une rangée est nulle. On obtient encore (bien sur) $\alpha = 5/2$ et $\beta = -3/2$.

3. On obtient un vecteur perpendiculaire par le produit vectoriel ${\bf w} = {\bf u} \times {\bf v} = (5 \beta + 3 \alpha)\hat{i} - (2\beta + 3)\hat{j} + (2 \alpha - 5)\hat{k}$, donc avec ${\bf v}_\perp$ du numéro 1 où $\alpha = \frac{3 \beta - 2}{5}$, on obtient le vecteur:
   $$
   \begin{eqnarray}
   {\bf w} & = & (5 \beta + \frac{9 \beta - 6}{5} )\hat{i} - (2\beta + 3)\hat{j} + (2 \frac{3 \beta - 2}{5} - 5)\hat{k} \\
   & = & \left(\frac{34 \beta - 6}{5} \right)\hat{i} - (2\beta + 3)\hat{j} + \left( \frac{6 \beta - 29}{5}\right)\hat{k} \\
   \end{eqnarray}
   $$
   La norme est donnée par $\| {\bf w} \| = \sqrt{(5 \beta + 3 \alpha)^2 + (2\beta + 3)^2 + (2 \alpha - 5)^2}$, qui est le produit des normes $\| {\bf u} \| \cdot \| {\bf v} \| = \frac{\sqrt{38}}{5}\sqrt{34\beta^2-12\beta+29}$. On normalise pour obtenir $\hat{{\bf w}} \equiv \frac{\bf w}{\| {\bf w} \|}$.
   $$
   \hat{\bf w} = \frac{1}{\sqrt{38}\sqrt{34\beta^2-12\beta+29}} \left[ \left(34 \beta - 6 \right)\hat{i} + (-15 - 10\beta)\hat{j} + \left( 6 \beta - 29 \right)\hat{k} \right]
   $$
   

